---
title: "Wie mensch manchmal ohne L'hospital auskommt"
format: html
---

# Wie mensch manchmal ohne L'hospital auskommt

Brauchen wir um das folgende Problem zu lösen immer die Regel von L'Hospital?

$$
\lim\limits_{x \to 1} \frac{x^{\frac{1}{3}}-1}{x^{\frac{1}{2}}-1}
$$

Die Antwort ist ganz klar: Nein.

Manchmal, so wie in diesem Fall, reicht eine geschickte Substitution.

Ersetzen wir nämlich $x^{\frac{1}{6}}$ durch $t$, so beobachten wir:
$$
  t^2 = \left(x^{\frac{1}{6}}\right)^2 =x^{\frac{1}{3}} \quad \text{bzw.} \quad t^3 = \left(x^{\frac{1}{6}}\right)^3 =x^{\frac{1}{2}} 
$$

Ersetzen wir das nun in unserer Ursprünglichen Aufgabe so erhalten wir:

$$
  \lim\limits_{t \to 1} \frac{t^2-1}{t^3-1}
$$
Sowohl der Zähler, als auch der Nenner lassen sich nun wie folgt umformulieren:
$$
  t^2 - 1 = (t-1) (t+1) 
$$
$$
  t^3 - 1 = (t-1)(t^2+t+1)
$$

Der Bruch lässt sich somit umformen zu:

$$
  \frac{t^2-1}{t^3-1}=\frac{(t-1)(t+1)}{(t-1)(t^2+t+1)}=\frac{t+1}{t^2+t+1}
$$
Und in die rechte Seite können wir $t=1$ ohne Probleme einsetzen und erhalten
$$
  \frac{1+1}{1^2+1+1} = \frac{2}{3}
$$

